

在企业应用软件开发中，Java是毫无争议的主流语言，开放的Java EE规范和强大的开源框架功不可没，其中Spring毫无疑问已经成为企业软件开发的事实标准之一。今天这一讲，我将补充Spring相关的典型面试问题，并谈谈其部分设计细节。

今天我要问你的问题是，谈谈Spring Bean的生命周期和作用域？

典型回答
----

Spring Bean生命周期比较复杂，可以分为创建和销毁两个过程。

首先，创建Bean会经过一系列的步骤，主要包括：

* 实例化Bean对象。
    
* 设置Bean属性。
    
* 如果我们通过各种Aware接口声明了依赖关系，则会注入Bean对容器基础设施层面的依赖。具体包括BeanNameAware、BeanFactoryAware和ApplicationContextAware，分别会注入Bean ID、Bean Factory或者ApplicationContext。
    
* 调用BeanPostProcessor的前置初始化方法postProcessBeforeInitialization。
    
* 如果实现了InitializingBean接口，则会调用afterPropertiesSet方法。
    
* 调用Bean自身定义的init方法。
    
* 调用BeanPostProcessor的后置初始化方法postProcessAfterInitialization。
    
* 创建过程完毕。
    

你可以参考下面示意图理解这个具体过程和先后顺序。-
![](assets/3a51f06f56b905b8fbf1661359e1727e.png)

第二，Spring Bean的销毁过程会依次调用DisposableBean的destroy方法和Bean自身定制的destroy方法。

Spring Bean有五个作用域，其中最基础的有下面两种：

* Singleton，这是Spring的默认作用域，也就是为每个IOC容器创建唯一的一个Bean实例。
    
* Prototype，针对每个getBean请求，容器都会单独创建一个Bean实例。
    

从Bean的特点来看，Prototype适合有状态的Bean，而Singleton则更适合无状态的情况。另外，使用Prototype作用域需要经过仔细思考，毕竟频繁创建和销毁Bean是有明显开销的。

如果是Web容器，则支持另外三种作用域：

* Request，为每个HTTP请求创建单独的Bean实例。
    
* Session，很显然Bean实例的作用域是Session范围。
    
* GlobalSession，用于Portlet容器，因为每个Portlet有单独的Session，GlobalSession提供一个全局性的HTTP Session。
    

考点分析
----

今天我选取的是一个入门性质的高频Spring面试题目，我认为相比于记忆题目典型回答里的细节步骤，理解和思考Bean生命周期所体现出来的Spring设计和机制更有意义。

你能看到，Bean的生命周期是完全被容器所管理的，从属性设置到各种依赖关系，都是容器负责注入，并进行各个阶段其他事宜的处理，Spring容器为应用开发者定义了清晰的生命周期沟通界面。

如果从具体API设计和使用技巧来看，还记得我在[专栏第13讲]提到过的Marker Interface吗，Aware接口就是个典型应用例子，Bean可以实现各种不同Aware的子接口，为容器以Callback形式注入依赖对象提供了统一入口。

言归正传，还是回到Spring的学习和面试。关于Spring，也许一整本书都无法完整涵盖其内容，专栏里我会有限地补充：

* Spring的基础机制。
    
* Spring框架的涵盖范围。
    
* Spring AOP自身设计的一些细节，前面[第24讲]偏重于底层实现原理，这样还不够全面，毕竟不管是动态代理还是字节码操纵，都还只是基础，更需要Spring层面对切面编程的支持。
    

知识扩展
----

首先，我们先来看看Spring的基础机制，至少你需要理解下面两个基本方面。

* 控制反转（Inversion of Control），或者也叫依赖注入（Dependency Injection），广泛应用于Spring框架之中，可以有效地改善了模块之间的紧耦合问题。

从Bean创建过程可以看到，它的依赖关系都是由容器负责注入，具体实现方式包括带参数的构造函数、setter方法或者[AutoWired](https://docs.spring.io/spring-framework/docs/5.0.3.RELEASE/javadoc-api/org/springframework/beans/factory/annotation/Autowired.html)方式实现。

* AOP，我们已经在前面接触过这种切面编程机制，Spring框架中的事务、安全、日志等功能都依赖于AOP技术，下面我会进一步介绍。

第二，Spring到底是指什么？

我前面谈到的Spring，其实是狭义的[Spring Framework](https://github.com/spring-projects/spring-framework/blob/67ea4b3a050af3db5545f58ff85a0d132ee91c2a/spring-aop/src/main/java/org/aopalliance/aop/Advice.java)，其内部包含了依赖注入、事件机制等核心模块，也包括事务、O/R Mapping等功能组成的数据访问模块，以及Spring MVC等Web框架和其他基础组件。

广义上的Spring已经成为了一个庞大的生态系统，例如：

* Spring Boot，通过整合通用实践，更加自动、智能的依赖管理等，Spring Boot提供了各种典型应用领域的快速开发基础，所以它是以应用为中心的一个框架集合。
    
* Spring Cloud，可以看作是在Spring Boot基础上发展出的更加高层次的框架，它提供了构建分布式系统的通用模式，包含服务发现和服务注册、分布式配置管理、负载均衡、分布式诊断等各种子系统，可以简化微服务系统的构建。
    
* 当然，还有针对特定领域的Spring Security、Spring Data等。
    

上面的介绍比较笼统，针对这么多内容，如果将目标定得太过宽泛，可能就迷失在Spring生态之中，我建议还是深入你当前使用的模块，如Spring MVC。并且，从整体上把握主要前沿框架（如Spring Cloud）的应用范围和内部设计，至少要了解主要组件和具体用途，毕竟如何构建微服务等，已经逐渐成为Java应用开发面试的热点之一。

第三，我们来探讨一下更多有关Spring AOP自身设计和实现的细节。

先问一下自己，我们为什么需要切面编程呢？

切面编程落实到软件工程其实是为了更好地模块化，而不仅仅是为了减少重复代码。通过AOP等机制，我们可以把横跨多个不同模块的代码抽离出来，让模块本身变得更加内聚，进而业务开发者可以更加专注于业务逻辑本身。从迭代能力上来看，我们可以通过切面的方式进行修改或者新增功能，这种能力不管是在问题诊断还是产品能力扩展中，都非常有用。

在之前的分析中，我们已经分析了AOP Proxy的实现原理，简单回顾一下，它底层是基于JDK动态代理或者cglib字节码操纵等技术，运行时动态生成被调用类型的子类等，并实例化代理对象，实际的方法调用会被代理给相应的代理对象。但是，这并没有解释具体在AOP设计层面，什么是切面，如何定义切入点和切面行为呢？

Spring AOP引入了其他几个关键概念：

* Aspect，通常叫作方面，它是跨不同Java类层面的横切性逻辑。在实现形式上，既可以是XML文件中配置的普通类，也可以在类代码中用“@Aspect”注解去声明。在运行时，Spring框架会创建类似[Advisor](https://github.com/spring-projects/spring-framework/blob/master/spring-aop/src/main/java/org/springframework/aop/Advisor.java)来指代它，其内部会包括切入的时机（Pointcut）和切入的动作（Advice）。
    
* Join Point，它是Aspect可以切入的特定点，在Spring里面只有方法可以作为Join Point。
    
* [](https://github.com/spring-projects/spring-framework/blob/67ea4b3a050af3db5545f58ff85a0d132ee91c2a/spring-aop/src/main/java/org/aopalliance/aop/Advice.java)[Advice](https://github.com/spring-projects/spring-framework/blob/67ea4b3a050af3db5545f58ff85a0d132ee91c2a/spring-aop/src/main/java/org/aopalliance/aop/Advice.java)，它定义了切面中能够采取的动作。如果你去看Spring源码，就会发现Advice、Join Point并没有定义在Spring自己的命名空间里，这是因为他们是源自[AOP联盟](http://aopalliance.sourceforge.net/)，可以看作是Java工程师在AOP层面沟通的通用规范。
    

Java核心类库中同样存在类似代码，例如Java 9中引入的Flow API就是Reactive Stream规范的最小子集，通过这种方式，可以保证不同产品直接的无缝沟通，促进了良好实践的推广。

具体的Spring Advice结构请参考下面的示意图。-
![](assets/5b6955b4757c1a5fd0ecacdaf835e3ba.png)

其中，BeforeAdvice和AfterAdvice包括它们的子接口是最简单的实现。而Interceptor则是所谓的拦截器，用于拦截住方法（也包括构造器）调用事件，进而采取相应动作，所以Interceptor是覆盖住整个方法调用过程的Advice。通常将拦截器类型的Advice叫作Around，在代码中可以使用“@Around”来标记，或者在配置中使用“<aop:around>”。

如果从时序上来看，则可以参考下图，理解具体发生的时机。

![](assets/85205c0c0ddcdafd2fad4ff5a53af0cb.png)

* Pointcut，它负责具体定义Aspect被应用在哪些Join Point，可以通过指定具体的类名和方法名来实现，或者也可以使用正则表达式来定义条件。

你可以参看下面的示意图，来进一步理解上面这些抽象在逻辑上的意义。

![](assets/dee96c33619d76d33281332bb3d2494a.png)

* Join Point仅仅是可利用的机会。
    
* Pointcut是解决了切面编程中的Where问题，让程序可以知道哪些机会点可以应用某个切面动作。
    
* 而Advice则是明确了切面编程中的What，也就是做什么；同时通过指定Before、After或者Around，定义了When，也就是什么时候做。
    

在准备面试时，如果在实践中使用过AOP是最好的，否则你可以选择一个典型的AOP实例，理解具体的实现语法细节，因为在面试考察中也许会问到这些技术细节。

如果你有兴趣深入内部，最好可以结合Bean生命周期，理解Spring如何解析AOP相关的注解或者配置项，何时何地使用到动态代理等机制。为了避免被庞杂的源码弄晕，我建议你可以从比较精简的测试用例作为一个切入点，如[CglibProxyTests](https://github.com/spring-projects/spring-framework/blob/da80502ea6ed4860f5bf7b668300644cdfe3bb5a/spring-context/src/test/java/org/springframework/aop/framework/CglibProxyTests.java)。

另外，Spring框架本身功能点非常多，AOP并不是它所支持的唯一切面技术，它只能利用动态代理进行运行时编织，而不能进行编译期的静态编织或者类加载期编织。例如，在Java平台上，我们可以使用Java Agent技术，在类加载过程中对字节码进行操纵，比如修改或者替换方法实现等。在Spring体系中，如何做到类似功能呢？你可以使用AspectJ，它具有更加全面的能力，当然使用也更加复杂。

今天我从一个常见的Spring面试题开始，浅谈了Spring的基础机制，探讨了Spring生态范围，并且补充分析了部分AOP的设计细节，希望对你有所帮助。

一课一练
----

关于今天我们讨论的题目你做到心中有数了吗？今天的思考题是，请介绍一下Spring声明式事务的实现机制，可以考虑将具体过程画图。

请你在留言区写写你对这个问题的思考，我会选出经过认真思考的留言，送给你一份学习奖励礼券，欢迎你与我一起讨论。

你的朋友是不是也在准备面试呢？你可以“请朋友读”，把今天的题目分享给好友，或许你能帮到他。